練乙錚：瑞士模式港獨 — 中港雙贏、中立方案的再提出

北人在香港搞送中條例的結果之一，是一舉埋葬了中港融合一家親的可能性，實現了不可修補的中港永久撕裂，比起我一直以來提倡的中港區隔徹底得多。對中國來説，這是賠了夫人又折兵。中國既被香港人遺棄，中國人更在世人面前面目無光，因爲他們的領導人的類獸性，或多或少給暴露出來了。香港人當然也為此付出了很多很多，但卻因此達至空前團結，獨立自主的意識成熟了，中港之間的他我分際已完全清晰，不再含糊。然而，在此重要關頭，危難與轉機的起點只是一綫之差，搞不好玉石俱焚（攬炒是也），搞得好連中國人也會支持香港獨立。後者就是我 2016 年提出的中港雙贏的瑞士模式的港獨。下面我簡約了當年的文章，與大家重溫。其中特別指出中港之間不可搞引渡條例。這次中國犯大錯害己害港，乃是其領導人執迷不悟作的孽。文章節錄如下：

筆者此前在《信報》文章裏初步提出「法理港獨」的概念，認為有關的探討和理念傳播，目前都必須在不違反現存刑事法和符合《基本法》精神的範圍之內進行。這個範圍其實很寬廣，包括了關於獨立的學術討論和「雙贏港獨」的概念；這兩點就是本文立論基礎。

廣告

解構港獨難題，必先意識到，迄今正反方都不自覺地專注港獨發生之時的剎那圖像。由於政權的往績和恐嚇，以及一般人出於對「革命」的理解，港獨的過程圖像是充滿混亂乃至血腥的。港獨論者若能繪畫出一個足夠正面的獨立之後的目的場景，人們頭腦裏的過程圖像，就不會灰暗如此。

所謂足夠正面，指的是同時對港人和對大陸的政商高層都大有好處。設若港獨論者提出獨立後的目的圖像有強烈雙贏涵義，逐漸滲入大陸金權高層的意識裏，灰暗就會豁然變得開朗。目的影響過程；雙贏港獨的過程也會是平和的。

廣告

大陸自共產黨專政以來，便是一個不正常國家，政治特點是高層內鬥不絕、你死我活。改革開放三十年，還出現了太平時期統治階級家族人丁資產持續外逃的怪象。這種雙料政治不正常，在現代大國之中絕無僅有。過去，大陸經濟不正常（指與東亞經濟起飛背馳），造就了香港經濟繁榮；今天，大陸政治不正常（太醜惡），將進一步造就香港政治獨立。

這點可從國際關係一點變化談起。2008 年之後，中國與發達國的關係惡化。便是高度容外、主張多元文化的加拿大，也開始排斥中國。更麻煩的是，以往中國貪腐權貴逃到發達國，人財兩安全，頂多只被當地政府監視而已，但最近有不少中國外逃官員人贓俱被發達國政府引渡回去。原因之一是，發達國裏越來越多針對特權階級的民間爆料組織，不斷取得大量私人金融資料然後公諸於世。一旦壞人私密曝光，若涉外人不法之財，當地政府便不得不拘捕提審，定罪服刑之後驅逐出境或依法引渡。

發達國過去是中國貪腐權貴外遁時的心水目的地，但那些國家現在越來越難容身，香港於是取而代之成為首選。今天，所有大陸權貴家族都在香港設有專為他們自己服務的私募基金。

但是，兩個事例顯示，對大陸貪腐權貴而言，香港還不是很安全：一是 2013 年北京把在港國企華潤集團董事長宋林雙規，宋即得乖乖回去受審，說明香港竟是中共家法法域的一部份；一是去年底發生的銅鑼灣書店事件，證明只要北京硬來，特府根本不會阻止大陸強力部門在港擄人。

由於一國兩制提供不了大陸貪腐權貴所需要的足夠保護，他們反而有改變這種狀況、鞏固港中區隔的強烈動機。有人會說，逃離者失勢的居多，縱是為了自身利益，也難有助強化港中區隔。但這只是片面看法。

大陸官員貪腐是常態，在權力鬥爭的輪迴裏，還在台上享最高權力的那些人，有誰能肯定自己不會有一天成為通緝犯、連人帶錢外逃而指望落腳處有多一點與中國的區隔？而且，這些人很能夠理性看待私利，明白到自己在位時懲辦鬥輸外逃的政敵是次要，有一天自己落難而能保住性命財產才更關鍵。所以，上述陸資私募基金，鄧江李胡溫習派背景的都有。這是基本誘因分析。

有上述悟性的一眾大陸在位在逃黨政官員，還會進一步意識到，港獨論者所提倡的那種恒久而徹底的港中區隔，只要設計得宜，其實是最符合他們的私利、最值得他們積極支持的香港政治安排。這個意識一旦普及，港獨作為博弈學裏說的「納殊平衡」（Nash equilibrium），便在意念層面出現了。

納殊平衡是一種簡單狀態：身處其中，任何個體都不能藉着單方面離棄這個狀態而得到更大私利。在一個港獨納殊平衡裏，任一黨政官員環視其他黨政官員，如果發覺他們的最大私利是支持港獨的話，那麼他自己的最大私利也是支持港獨。問題是黨政官員怎樣才能把這個平衡從意念變成現實。那就要看港獨論者有沒有充份睿智去策成此事。

所謂充份睿智，無非就是要能讓最高黨政官員不損其愛國臉面而能夠慢慢轉軚，最終不反對港獨。為此，港獨論者需清晰描繪香港獨立後的主要國策，以提示出港獨的雙贏特性。要做到這點，瑞士是重要參考。

瑞士在十三世紀末立國，1648 年的「西伐利亞和約」保證了它的獨立和永久中立，後者指瑞士承諾在一切未來戰爭中不歸邊、其他大國承諾予以尊重。處於法國、普魯士、奧地利等強鄰之間，瑞士本乃兵家必爭之地，卻在和約底下成為獨立中立國，不啻是大國博弈裏的納殊平衡最佳例子。

特別要留意的是，瑞士的獨立中立非常穩定，直接造就了它的獨特而鞏固的金融中心地位；更由於瑞士有幾乎是世界上最頑固的不引渡傳統，任何國家想從瑞士引渡逃犯歸國，都異常困難。瑞士因此成為了世界灰錢避難所。

構思香港如何獨立、獨立之後如何定義國體及與周邊大國關係，可參考瑞士模式而有所損益，其中當然是以與中國的關係為核心考慮。一個合理而有利的方案可包括下列各點：

香港成為主權獨立及無武裝永久中立國，並同時成為聯合國一員；
香港的獨立中立地位由中國單方面向國際社會承諾，並由美、英、加、澳、日及任何其他國家確認（或可直接由中國及這些國家簽署國際條約一次過確立）；
獨立的香港永久不結盟；
獨立的香港採取完全符合《公民權利和政治權利國際公約》的自由民主體制，國家領導人和立法會由開放提名及公民一人一票產生；
獨立的香港與中國之間的法域關係裏，嚴格永久保留並加強現存對中國的不引渡、不遣解規定；
獨立的香港以憲法威力永久廢除死刑。
上述最後兩點很重要，不僅是香港人關心的權利的保證，也是前述促使中國政經高層支持香港獨立的最重要誘因。在這方面，香港的條件優於台灣，因為台灣與大陸已經訂有相互的引渡條例，而且台灣還有死刑。

有人會質疑，這樣提供避風港給大陸貪腐官員，不是便宜了那些壞蛋、更會把香港變成世界上腐敗分子最集中的地方嗎？這些人帶來的不義財富，不怕把香港的世界金融中心地位徹底敗壞嗎？如此讓醜惡開墾出的香港獨立，還有公義可言嗎？這些問題可理解，但有瑞士的珠玉在前，大家不必太擔心。

在國際法裏，引渡並非國家義務，但一般而言，A 國就算不與B國互訂引渡條例，也會以相應的本國法律審判、懲治來自 B 國的逃犯，即所謂的 aut dedere aut judicare（拉丁文，「或引渡、或起訴」之意）。中國貪腐官員一旦逃港，不會就此得到自由，而須面對香港法律制裁；對他們而言，好處是可避免政治鬥爭的加刑效應，得到比在大陸公平得多的審判，更不會被判死刑。對大陸黨政官員而言，這是一種難得之極的待遇。

大陸逃港官員帶來的財富，審訊之後，不義部份充公，以抵償他們在香港受刑所費的社會成本，餘下的則可在港正常運作；這種錢不會破壞香港金融市場，因為到時的金管權力來自香港國家主權，不像現在紅色資本有中聯辦撐腰而令香港金管機構束手無策。而且，和乾淨資本一樣，這種錢也需要穩定的運作環境，因而是保障獨立後的香港政經穩定的一種正資產。

至於香港會否因此變成世界上腐敗分子最集中的地方，那就要看怎樣理解。大家可曾參觀過香港的污水處理廠？流進的都是腐臭不堪的髒水，但除了一點溢出的氣味之外，污水處理廠其實十分整潔，遠非城市裏衞生條件最差的地方。香港就是有本事把骯髒的東西處理好。忍受那一點氣味，得到的是乾乾淨淨的獨立，交易其實不錯。想想瑞士。（完）

from立場新聞

未睇入面既條款
但識用Nash equilibrium黎提出方案
似係來自高人既手筆

推

練sir不嬲勁

呢位前筆支筆好勁
以前喺信報寫專欄，最後仲成為主筆寫社評

幾值得睇嘅一篇文

運用nash equilibrium去套落政治確實犀利

但我只想問一句，依家香港講獨立，有冇國際社會支持先?
香港同瑞士時空背景差太遠

簡單講咪就係成為永久中立國，同時唔引導任何逃犯，方便貪官落黎避難

其實大國博奕 大企業等
一向都係用緊NE黎解決難題

基本上踏出第一步都難 中共冇咁順攤

習豬都唔會支持啦
條傻鳩既夢就係「中國統一」、佢做皇帝，所以就算雙贏晚瑞士式港獨佢都唔會接受

習近平呢個人根本on9

Solomon:我不希望我們的立法者分心去議論香港臨時政府

佢話佢地而家要做既野係花時間令法案更快通過同變得更強大同有影響力啊
唔希望國會花時間討論臨時政府

睇嚟係我孤陋寡聞 一直以為NE係用落econ/business

外國唔支持中國 已經等於/接近支持香港
同埋Nash equilibrium既原理只著重利益

呢兩個前提係令香港既獨立有可行性

獨立有益全體香港人同中國權貴是常識吧
只係覺得無軍隊係好難保持中立國地位

總之中國真仆街！ 根本搞緊一國一制！

我地要一國兩制架！

睇完
其實佢個方法的確係雙贏
實際操作就
無考慮蝗係要侵略

真

只要其中一個持分者係腦殘
就已經apply唔到

831

推

屌，習近平係正常，大家就唔駛咁慘

其實我一直都想香港瑞士化，做萬頭蛇

東方瑞士的確係香港未來最好嘅形態
獨立要宣傳嘅係保障中立性 反中親美嘅獨立只會損害多國利益

篇文惟一可斟酌嘅地方係中立要先強兵

練乙錚，極有遠見

除左兵之外，冇得加入陣營會唔會唔夠著數呢
就好似新加坡一直極力阻止香港加入東盟

其實係一個數學表述黎
雖然motivation係econ

博士黎
好似係

冇西藏、台灣、新彊存在都可能有機會

同之前有個巴打寫個唔知乜自由港有咩分別 將香港變做無根無國既城市結果只會係無限被剝削....

完全係我想像中香港的最佳情況

要做到就要國際協議
中共放心
可能將來支爆係一個時機

同埋支那個套政治就係winner takes all, win win?傻撚咗？

無錯
瑞士係全民階兵

強兵都係瑞士一個中立到的原因
一戰當其時有幾個歐洲中立國家
但就係得瑞士成功
唔多唔少係瑞士本身強兵同地勢難攻
德國揀近英國的比利時打都唔打瑞士

冇人理你

任何win win嘢中共唔好會做

討論一下，推

其實瑞士有軍隊
而且唔廢

可惜依家既中共唔會制
佢地想要錢又要絕對話事權

Push

game theory其實都可以用起政策嘅，不過冇睇文都諗唔到呢個實際應用。

以香港地位同歷史，咁樣係可行
我地可以潮呢個方向慢慢走

但係唔可以急於一時，儲國際支持都要時間，講緊係一年半載

721

中共點會gur 哈

獨立不是夢
一國兩制真普選就真係春秋大夢

練sir 都講獨立

要推....

瑞士港獨模式係最好咁滯，真正港獨難度高。而咩一國兩制，雙普選，其實根本冇可能。2047再公投自決？到時比中共滲透曬，等一國一制啦。

瑞士人優秀
香港大部份人係爬蟲類
我比較期待八國聯軍共管香港

agger

我地要做多D宣傳

不虧為高手。睇完真係想hard sell出去

如果習敗北肯唔要面子而顧全大局
就唔會搞到今時今日
恐怕佢連Nash equilibrium 都唔會考慮
因為佢仲諗緊大一統既思維

推到全世界睇到
推到連農場都有

你想好似瑞典咁彈出又彈入？

唔覺

陳腔濫調

LM

sad but true

我都想 都好符合香港利益同香港人性格

書生即係書幻想多過乜

一年半載都難 但係朝呢個方向做可以先行做準備

其實有d難model, 雖然有應用

行直接民主都好符合香港政治現實

一國兩制普選都未叫春秋大夢 係咁嘅普選之下香港人會真民主真自由不被滅族先係春秋大夢
有好多嘢真係要自己去揀 去搏

支持，推

遊走各國間嘅小國政治
比新加坡更世界仔

你而家做邊樣嘢中共係會gur 我地遲早要搵個方向架啦

個未來方向 係幾好
但可惜起步嗰個 step 好難

未睇你嘅睇完條款感想
但係識用睇完第段就讚人高手
似係自來高人嘅手筆

拉

同意

推，值得思考嘅好文

近 4 個月 明顯見到
狗共派出嚟既劣幣已經驅逐哂大部份既良幣
掌管哂政府高層, 地產霸權, 各大公營機構及大學
要誘使佢地棄共投明 根本無可能咁濟
除非某位首富帶頭囉

如果真係得，可能可以回到九七前

幾值得睇嘅一篇文！推呀！

佢用game theory完全唔make sense
中共政府係寡頭
其他派系都有機會被針對

馬雲都俾人搞啦
拉人果陣
邊會想呢d想拉既人有得走

YES.
不過有真實力嘅一定暗中進行，
政變呀，殺頭架。

陳雲既中美共治香港

Really good

係咪應該等美國通過左法案，先再諗行NE呢步？

經濟學同博弈論入門野
有幾特別

唔做過又點知唔得
所以革命都做之前都唔知成唔成功架啦
佢講果套好正
香港變成洗錢天堂
美國佬大陸佬黎洗錢
香港過水濕腳乎合香港人本性

(極重要! 戰局逆轉!!!) 戰術POST - 長距離索敵系統

完全冇諗過練老會支持獨派

香港有無政治人材可以做到....? 成班都係d AO 上位....

香港自治

依篇文 講到既東方瑞士模式 既最開頭嗰一步

其實即係要誘使一班 被/將被 狗共清算既資本家
埋堆去做到 「富可敵國」既效果

當「富可敵國」陣營建成左
其他中小企同市民既「牆頭派」 就會棄共投明

堆

練月錚練sir都唔識？

瑞士：
全國高山地區易守難攻
自身有強大軍隊
400年前的歐洲有政治角力平衡

香港：
軍隊已經在城中，即使係美軍也守不到
中國毫無法治及合約精神
中國對外國是敵對競爭關係，不同於瑞士想在強國的夾縫中左右逢源

所以獨立必先在支爆後，中共無力控制香港時，才有可行性

呢條契弟何止想統一中國咁簡單

直頭係想搞新殖民帝國，一帶一路呃鳩咗咁多窮國家目的就係佢地還唔到錢就割地

練sir
真香港精英

最大前題係 有歐美出兵支持香港 然後等到香港有自己足以令中國/鄰近國家驚既軍隊同軍備，先至可以仿效瑞士

但係我地班港豬咁樣，點form軍隊？ 一係用番香港人最大優勢拎錢撻人地；請僱傭兵。但到時候就會出現軍紀，叛變既憂慮

瑞士模式港獨=城邦論

child 登仔連練sir 係邊個都唔知
之後出面反港獨反臨時政府就幾千正評

再對比16年高登連登風氣，同宜家比，真係大倒退

2019年我仲聽到港獨俾人有位入，cls

好耐之前已經有人講 但嗰陣冇人信香港會做到

但中共係唔容許呢d情況
佢要所有野都由佢控制

有道理但都有啲理想化
呢班始終係共產黨
佢地識咁做野就唔洗搞到咁 唔可以用一般權鬥去推測

當有某領導開始覺得港獨不錯 開始幫港獨-
習大大（帶住武警）：貪污領導家中搜出千噸黃金

完

On9
班小薯仔會撐
但最大粒果件，即是閘大大，就一定唔會比
呢件事對最高層嗰個根本冇著數

練總講得好，但太高估習總智力，人地小學畢業架咋

Lm

要推

值得多思考

誠哥得唔得

推
其實咁諗嘅話
香港係可以靠自己原本嘅金融地位同中共嘅春袋獨立
不過就有機會喪失抗共嘅立場
變相有機場賣甩新疆

問題係習派掌權派 點會想比你走得甩去香港？

筆者就係想拉攏其他權貴 營造維尼非獨不可的形勢
六月至今嘅暴力已經令中共讓步撤回
再講維尼喺貿易戰右被人打到狂買大豆
瑞士模式係絕對有可能

而我覺得筆者講得最中個位係Nash equilibrium
香港注定要喺大國之間求存
的確要諗下點去實踐

可惜中共破了法，冇人信𠳔簽嘅約和引渡已亡，反而怪怪的由山寨女王做頭。

其實殖民地最怕是山寨王和本地兵，現在聯起來其實中共除了滅之外沒其他方法。自己人都⋯

push
值得諗

推高汁文

個方案o唔ok唔係最大嘅問題
好多人都諗到ok嘅方案但而家問題上面係心理變態

瑞士模式係建基於「西伐利亞和約」，「西伐利亞和約」係「三十年戰争」嘅結果。香港人，你地捱得到咩？ 三十年？一日你就收皮啦。呢 D 蛋頭學者嘅文章攞嚟打飛機，一地飛機油，因住跣撚死你班連登仔。仲有人攞 Nash Equilibrium 嚟講，等我數學撚嚟話你知，冇得量化嘅嘢係用唔到 NE架。主權，民族感情，面子，呢 D 嘢 點量化吖？

有d野係做左反唔到轉頭
依個美國出哂聲好反對d咩臨時政府宣言
即係佢地反對一切獨立既行動或訴求
如果過唔到民主及人權法案，個代價受唔起呀

值得思考